\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\title{Catégories}
\author{Nassira DOUMA}
\date{Séance du 05 octobre 2023}
\begin{document}
\maketitle

\section{Proposition}
Soit $G$ un morphisme, on a l'implication suivante : Si $G$ est un isomorphisme, alors $G$ est à la fois un monomorphisme et un épimorphisme.



\subsection{Remarque 1}
La réciproque est en général fausse, voici un contre-exemple : On considère l'application identité $Id$ entre deux espaces topologiques définis comme suit:

$X \stackrel{\rightarrow}{\rightarrow} (X, P(X)) \stackrel{\text{Id}}{\rightarrow}(X, T)$

Avec $X = \mathbb{R}$, $P(X)$ sa topologie discrète et $T$ sa topologie usuelle (ou topologie de la droite réelle).\\
Pour rappel, dans la catégorie que l'on appelle $\mathcal{Top}$ des espaces topologiques est composée de :
\begin{itemize}
  \item $\text{Obj}_{\text{Top}}$ : espaces topologiques
  \item $\text{Flech}_{\text{Top}}$ : les applications continues c'est-à-dire toute application f qui vérifie :\\
 $ f : X \rightarrow Y$ \ $ \forall O$  ouvert de $Y$, $f^{-1}(O)$ est un ouvert de $X$
\end{itemize}
Dans ce cas, $Id$ est un monomorphisme continu et un épimorphisme, mais son inverse que l'on appellera $g$ n'est pas continu car $g(]0,1]) = ]0,1]$.
On a bien $]0,1]$ ouvert dans la topologie discrète de $X$, mais ce n'est pas un ouvert en la topologie usuelle de $X$ ce qui justifie bien que $g$ n'est pas continue.



\subsection{Remarque 2}
Dans la catégorie $\mathcal{Top}$, les isomorphismes sont les \textit{homéomorphismes}, c'est-à-dire toutes les applications f continues qui vérifient:\\ 
$f : X \rightarrow Y$ $\exists g : Y  \rightarrow X$ continue
tq $ f = g^{-1}$ ce qui est équivaut à dire que
            	$f\circ g=\text{id}_{\text{x}}$ et $g\circ f=\text{id}_{\text{y}}$ 

           

\section{Proposition}
Dans une catégorie concrète, tout morphisme surjectif est un épimorphisme et toute application injective est un monomorphisme. 



\subsection{Démonstration 1}
Soit C une catégorie concrète, et soit $f \in \text{Flech}_{\text{C}}$ une application surjective tq $ f : X \rightarrow Y$ et soient k1,k2 deux applications tq $ k1,k2 : Y \rightarrow Z$ tq $k1\circ f=k2\circ f$
On cherche à montrer que $k1=k2$ c'est-à-dire que $\forall y \in Y$ $\mathrm{k1}(y)=\mathrm{k2}(y) $\\
Soit $y \in Y$  $\exists x \in X$ tq $\mathrm{f}(x)=y$ (car f est surjective) \\
Or $\mathrm{k1}(y)=\mathrm{k1}(\mathrm{f}(x))=\mathrm{k1\circ f}(x)= \mathrm{k2\circ f}(x)=\mathrm{k2}(y)$
\\donc $k1=k2$\\
On a bien f épimorphisme.



\subsection{Démonstration 2}
Soit C une catégorie concrète, et soit $f \in \text{Flech}_{\text{C}}$ une application injective tq $ f : X \rightarrow Y$ et soient k1,k2 deux applications tq $ k1,k2 : Z \rightarrow X$ tq $f\circ k1=f\circ k2$
On cherche à montrer que $k1=k2$ c'est-à-dire que $\forall z \in Z$ $\mathrm{k1}(z)=\mathrm{k2}(z)$\\
Soit $z \in Z$  $\mathrm{(f\circ k1)}(z)=\mathrm{(f\circ k2)}(z)$\\
c'est-à-dire $\mathrm{f}(\mathrm{k1}(z)) = \mathrm{f}(\mathrm{k2}(z))$\\
par injectivité de f,  $\mathrm{k1}(z)=\mathrm{k2}(z)$ $\forall z\in Z $\\
donc $k1 = k2$ \\
On a bien f monomorphisme.



\subsection{Contre-exemple d'un épimorphisme qui n'est pas une surjection }
On se place dans $Top$, et soit $f \in \text{Flech}_{\text{Top}}$ une application tq $ $f$ : ( \mathbb{Q},T) \rightarrow (\mathbb{R},\mathrm{P}(\mathbb{R})) $ avec $P(\mathbb{Q})$ sa topologie discrète et $T$ sa topologie usuelle tq $\mathrm{f}(x)=0$, et soient k1,k2 deux applications tq $ k1,k2 : \mathbb{R} \rightarrow Z$ tq $k1\circ f=k2\circ f$ 
soit $x\in \mathbb{Q}$ $\mathrm{k1\circ f}(x)=\mathrm{k2\circ f}(x)$ 

J'ai besoin d'aide pour le contre-exemple



\section{Caractérisation des monomorphismes, épimorphismes et isomorphismes dans les catégories concrètes}


\subsection{Proposition}
Soit $\mathcal{C}$ une catégorie concrète, les propositions suivantes sont équivalentes:
\begin{itemize}
    \item i) $f : X \rightarrow Y$ est un monomorphisme
    \item ii) $\forall C \in \mathcal{C} $ le morphisme
    $\text{f}_{\text{*}}: \mathcal{C}(C,X) \rightarrow \mathcal{C}(C,Y)$\\
    $(g: C \rightarrow X) \stackrel{\text{f}_{\text{*}}}\longmapsto (f\circ g: C \rightarrow Y)$
    est injectif, on appelle $\text{f}_{\text{*}}$ le poussé-en-avant par f.
\end{itemize}


\subsection{Proposition}
Soit $\mathcal{C}$ une catégorie concrète, les propositions suivantes sont équivalentes :
\begin{itemize}
    \item i) $f : X \rightarrow Y$ est un épimorphisme
    \item ii) $\forall C \in \mathcal{C} $ le morphisme
    $\text{f}_{\text{*}}: \mathcal{C}(Y,C) \rightarrow \mathcal{C}(X,C)$\\
    $(g: Y \rightarrow C) \stackrel{\text{f}_{\text{*}}}\longmapsto (g\circ f: X \rightarrow C)$
    est injectif, on appelle $\text{f}{\text{*}}$ le tiré en arrière par f. 
\end{itemize}


\subsection{Proposition}
Soit $\mathcal{C}$ une catégorie concrète, les propositions suivantes sont équivalentes :
\begin{itemize}
    \item i) $f : X \rightarrow Y$ est un isomorphisme
    \item ii) $\forall C \in \mathcal{C} $ le morphisme
    $\text{f}_{\text{*}}: \mathcal{C}(C,X) \rightarrow \mathcal{C}(C,Y)$\\
    $(g: C \rightarrow X) \stackrel{\text{f}_{\text{*}}}\longmapsto (f\circ g: C \rightarrow Y)$
    est bijectif, on appelle $\text{f}_{\text{*}}$ le poussé-en-avant par f.
\end{itemize}


\subsection{Démonstration de la dernière proposition}
\begin{itemize}
\item $i) \implies ii)$ 
Soit $f: X \rightarrow Y$ c'est -à-dire $\exists g : Y \rightarrow X$ tq $g=\text{id}_{\text{x}}$ et $g\circ f=\text{id}_{\text{y}}$ 
Soit C un objet de $\mathrm{C}$, montrons que  $\text{f}_{\text{*}}: \mathcal{C}(C,X) \rightarrow \mathcal{C}(C,Y)$\\
    $(g: C \rightarrow X) \stackrel{\text{f}_{\text{*}}}\longmapsto (f\circ g: C \rightarrow Y)$ est bijective.\\
    On affirme que $\text{g}_{\text{*}}$ est l'inverse de $\text{f}_{\text{*}}$ \\
    Soit $h : C\rightarrow X$ on a $\mathcal{\text{g}_{\text{*}}\circ \text{f}_{\text{*}}}(h)=h$
    donc $j : C\rightarrow Y$ on a $\mathcal{\text{f}_{\text{*}}\circ \text{g}_{\text{*}}}(j)=j$
    donc $\text{f}_{\text{*}}$ est bijective.

\item $ii) \implies i)$ 
On veut montrer que $f : X \rightarrow Y$ est un ismorphisme \\
On cherche  $g : Y \rightarrow X$  tq $f\circ g=\text{id}_{\text{x}}$ et $g\circ f=\text{id}_{\text{y}}$ 
\\Considérons C = Y alors  $\text{f}_{\text{*}} : \mathcal{C}(Y,X) \rightarrow \mathcal{C}(Y,Y)$ bijective \\ $(h : Y \rightarrow X) \stackrel{\text{f}_{\text{*}}}\longmapsto (f\circ h: Y \rightarrow Y) \rightarrow Y$
 donc $ \exists g : Y\rightarrow X \longmapsto \text{id}_{\text{y}}$
 tq $g\circ f=\text{id}_{\text{y}}$ \\
 il reste à montrer que $f\circ g=\text{id}_{\text{x}}$

\end{itemize}
\end{document}

